\subsection{A $0$-rendű logika szemantikája}
\begin{defi}[interpretáció, kiértékelés]{A $k:\lbrace \text{ítéletváltozók} \rbrace \rightarrow \lbrace i, h \rbrace$} függvényt interpretációnak vagy változókiértékelésnek nevezzük.
\end{defi}
\subsubsection{A logikai műveletek jelentése}
\begin{displaymath}
\begin{array}{|c|c||c|c|c|c|c}
   x
 & y
 & \lnot{}x
 & x\land{}y
 & x\lor{}y
 & x\Rightarrow y
 & x\Leftrightarrow{}y \\
\hline
i & i & h & i & i & i & i \\
i & h & h & h & i & h & h \\
h & i & i & h & i & i & h \\
h & h & i & h & h & i & i \\
\hline
\end{array}
\end{displaymath}
\subsubsection{Formulák jelentése}
\begin{defi}[Az igazság definíciója]{Legyen $k$ egy értékelés $\varphi$ pedig egy $0$-rendű formula. Jelölje $k \models \varphi$ azt, hogy $\varphi$ igaz $k$-ban ($k$ értékelés mellett.) 
$$k \models \varphi, \text{ ha } 
\begin{cases}
k(\varphi) = i, & \varphi \text{ ítéletváltozó} \\
k \not\models \psi, & \varphi = \lnot \psi \\
k \models \psi_1 \text{ és } k \models \psi_2, & \varphi = \psi_1 \land \psi_2 \\
... & ...
\end{cases}$$}
\end{defi}
A kipontozott részek a 2.1.1-ben lévő táblázat szerint folytatódnak.
\begin{megj}
Összetett formula jelentése (igazsága) kiszámolható a részei jelentéséből (igazságából).
\end{megj}
\subsection{Az 1-rendű formulák szemantikája}
\begin{defi}[1-rendű struktúra]
$\mathcal{A} = (A,f_i^\mathcal{A},R_j^\mathcal{A},C_k^\mathcal{A})_{i \in I, j \in J, k \in K}$, ahol $A$ nemüres alaphalmaz és minden $i \in I$, $j \in J$ és $k \in K$-ra: $f_i^{\rho(i)} : A \rightarrow A$ egy $\rho(i)$-változós függvény, $R_j \subseteq A^{\delta(j)}$ egy $\delta(j)$-változós reláció, valamint $C^{\mathcal{A}}_k \in A$ egy konstans. $I, J, K$ tetszőleges halmaz. Egy struktúra típusát $(I,J,K,\rho,\delta)$-val adjuk meg.
\end{defi}

\begin{exmpl}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
\begin{enumerate}
\item Minden csoport (gyűrű, háló) struktúra.
\item Minden részbenrendezett halmaz struktúra.
\item Minden gráf struktúra.
\item $\mathcal{N} := ( \mathbb{N}, +, \cdot, =, \leqslant, 0,1)$ egy struktúra.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\end{exmpl}

\begin{defi} Legyen $L$ egy $1$-rendű nyelv. Az $\mathcal{A}$ struktúra az $L$ nyelv egy modellje, ha $\mathcal{A}$ és $L$ típusa azonos.
\end{defi}
\begin{defi}Legyen $\mathcal{A}$ az $L$ nyelv modellje. Egy $k: \lbrace \text{változók} \rbrace \rightarrow \mathcal{A}$ függvényt az $\mathcal{A}$ feletti (ki)értékelésnek nevezzük.
\end{defi}
\begin{defi}[Termek jelentése] Legyen $k$ egy $\mathcal{A}$ feletti értékelés és $t$ egy term. Ekkor $t$ jelentése $\mathcal{A}$-ban $k$ értékelés mellett
$$t^\mathcal{A}[k] := 
\begin{cases}
k(t), & \text{ ha $t$ változó} \\
c^\mathcal{A}, & \text{ ha $t=c$ konstans} \\
f^{\mathcal{A}}(t^{\mathcal{A}}_1[k], t^{\mathcal{A}}_2[k], \ldots, t^{\mathcal{A}}_n[k]), & \text{ ha $t = f(t_1, t_2, \ldots, t_n)$}
\end{cases}
$$
\end{defi}
\begin{defi} Legyenek $k, k'$ értékelések, $x$ pedig egy változó. Azt mondjuk, hogy $k$ és $k'$ $x$-közel vannak egymáshoz (és azt írjuk, hogy $k \stackrel{x}{\equiv} k'$), ha minden $y$-ra: $x \neq y$ $\Rightarrow$ $k(y)=k'(y)$.
\end{defi}
\begin{defi} Legyen $\varphi$ egy formula, $\mathcal{A}$ struktúra, $k$ pedig egy $\mathcal{A}$ feletti értékelés. Azt mondjuk, hogy $\varphi$ igaz $\mathcal{A}$-ban $k$ értékelés mellett, akkor és csak akkor:
$$
\mathcal{A} \models \varphi[k] = 
\begin{cases}
t^{\mathcal{A}}_1[k] = t^{\mathcal{A}}_2[k], & \text{ ha $\varphi =$ ''$t_1 = t_2$''} \\
(t^\mathcal{A}_1[k], \ldots, t^{\mathcal{A}}_n[k]) \in R^{\mathcal{A}}, & \text{ ha $\varphi = R(t_1, \ldots, t_2)$} \\
\text{Mint $0$-rendben,} & \text{ ha $\varphi =$ ''$\lnot \psi$'', $\varphi =$ ''$\psi_1 \lor \psi_2$'', stb.} \\
\text{Létezik olyan $k \stackrel{x}{\equiv} k'$,}& \text{ ha $\varphi =$ ''$\exists x \psi$'', akkor $\mathcal{A} \models \psi[k']$ } \\
\text{Minden $k' \stackrel{x}{\equiv} k$-ra $\mathcal{A} \models \psi[k']$,} & \text{ ha $\varphi =$ ''$\forall x \psi.$''}
\end{cases}
$$
\end{defi}
\begin{defi}
$\mathcal{A} \models \varphi$, ha minden $\mathcal{A}$ feletti $k$ értékelésre $\mathcal{A} \models \varphi[k]$.
\end{defi}
\begin{defi} Legyen $K$ struktúraosztály, $\Sigma$ pedig formulahalmaz. $K \models \Sigma \Leftrightarrow (\forall \mathcal{A} \in K)(\forall \varphi \in \Sigma)(\mathcal{A} \models \varphi)$.
\end{defi}
\begin{defi} Legyen $\Sigma$ $0$- vagy $1$-rendű formulahalmaz $\varphi$ formula a megfelelő rendben. Azt mondjuk, hogy $\Sigma$-ból következik $\varphi$ és azt írjuk, hogy $\Sigma \models \varphi$, ha
\begin{itemize}
\item $0$-rendben: minden $k$ értékelésre, ha $k \models \Sigma$ ($\Sigma$ összes eleme igaz $k$ mellett), akkor $k \models \varphi$,
\item $1$-rendben: minden $\mathcal{A}$ struktúrára, ha $\mathcal{A} \models \Sigma$, akkor $\mathcal{A} \models \varphi$.
\end{itemize}
\end{defi}
\begin{exmpl} 
\begin{itemize}
\item $\mathbb{Q}, \mathbb{C}$ racionális és komplex számok gyűrűje mellett legyen $\varphi = \exists x(x\cdot x = -1)$, ekkor $\mathbb{Q} \not\models \varphi$, viszont $\mathbb{C} \models \varphi$.
\item Ha megadunk egy olyan $k$ értékelést, amire $k(x)=5$, akkor a $\mathbb{Q} \models (x = 5)[k]$ igaz lesz, viszont egy másik $l$ értékelés mellett, amire $x$ változóhoz $0$-át rendelünk, azaz $l(x)=0$, már $\mathbb{Q} \not\models (x = 5)[l]$ adódik.
\end{itemize}
\end{exmpl}